%J1===============================[=.............................]===============================%J1
\def\JoneEN{Each year the day of the Kangaroo competition is the third Thursday of March. What is the earliest possible date (day of March) of the competition?}
\def\JoneLT{Kasmet „Kengūros“ konkursas vyksta trečiąjį kovo ketvirtadienį. Kokia yra anksčiausia galima konkurso data?}
\def\JonePL{Konkurs ,,Kangur Matematyczny'' odbywa się zawsze w trzeci czwartek marca. Jaki jest najwcześniejszy dzień marca, w którym może odbyć się Konkurs?}
\def\JoneRU{Каждый год днем проведения конкурса «Кенгуру» является третий четверг марта. Назовите самую раннюю возможную дату проведения конкурса.}

%J2===============================[==............................]===============================%J2
\def\JtwoEN{The MSC Fabiola holds a record as being the largest container ship to enter San Francisco Bay. It carries 12500 containers which if placed end to end would stretch about 75 km. Roughly, what is the length of one container?}
\def\JtwoLT{Konteinervežis „Fabiola“ gali pervežti $12500$ konteinerių, kurie sudėti vienas po kito nusidriektų 75 km. Kam lygus vidutinis vieno konteinerio ilgis?}
\def\JtwoPL{,,MSC Fabiola'' jest największym kontenerowcem, który zawija do portu w San Francisco. Jednorazowo zabiera \mat{12\,500} jednakowych kontenerów, które ustawione jeden za drugim osiągnęłyby długość \mat{75} km. Jaka jest długość pojedynczego kontenera?}
\def\JtwoRU{Огромный контейнеровоз «Фабиола» везёт 12500 контейнеров. Если их поставить вплотную друг за другом, то получится цепочка длинoй 75 км. Какова средняя длина одного контейнера?}

%J3===============================[===...........................]===============================%J3
\def\JthreeEN{If $a$, $b$ and $c$ denote the lengths of the lines in the picture, then which of the following is correct?}
\def\JthreeLT{Kurios iš šių nelygybių galioja pavaizduotų linijų ilgiams $a$, $b$ ir $c$?}
\def\JthreePL{Niech \mat{a}, \mat{b}, \mat{c} oznaczają długości linii przedstawionych na rysunku. 
\vspace{-5pt}
\begin{center} \includegraphics[scale=2.1]{p03} \end{center}
\vspace{-10pt}
Wówczas}
\def\JthreeRU{Если $a$, $b$, $c$ – длины линий на рисунке,
\vspace{-5pt}
\begin{center} \includegraphics[scale=2.5]{p03} \end{center}
\vspace{-15pt}
то:}

%J4===============================[====..........................]===============================%J4
\def\JfourEN{Which number is in the middle of $\displaystyle \frac{2}{3}$ and $\displaystyle \frac{4}{5}$?}
\def\JfourLT{Koks skaičius yra skaičių tiesėje tiksliai viduryje tarp skaičių $\displaystyle \frac{2}{3}$ ir $\displaystyle \frac{4}{5}$?}
\def\JfourPL{Która z liczb jest środkiem odcinka osi liczbowej o końcach \ $\displaystyle \frac{2}{3}$ \ i \ $\displaystyle \frac{4}{5}$\ ?}
\def\JfourRU{Какое число на числовой оси находится посередине между числами $\displaystyle \frac{2}{3}$ и $\displaystyle \frac{4}{5}$?}

%J5===============================[=====.........................]===============================%J5
\def\JfiveEN{This year, in the year number 2014 the last digit is bigger than the sum of the other three digits. How many years ago did this last occur?}
\def\JfiveLT{Šiemet metus žyminčio skaičiaus 2014 paskutinis skaitmuo didesnis už kitų trijų skaitmenų sumą. Prieš kiek metų taip buvo nutikę paskutinį kartą?}
\def\JfivePL{Mamy rok \mat{2014}. W zapisie liczby \mat{2014} cyfra jedności jest większa niż suma wszystkich pozostałych cyfr. Ile lat temu ostatnio zdarzyła się taka sytuacja?}
\def\JfiveRU{В числе года 2014 последняя цифра больше суммы остальных его цифр. Сколько лет прошло после того, когда в последний раз выполнялось такое же свойство?}

%J6===============================[======........................]===============================%J6
\def\JsixEN{The length of the edges of the big regular hexagon is two times the length of the edges of the small regular hexagon. The small hexagon has an area of 4. What is the area of the big hexagon?}
\def\JsixLT{Didžiojo taisyklingojo šešiakampio kraštinė dvigubai ilgesnė nei mažojo (žr. pav.).
Mažojo šešiakampio plotas lygus 4. Koks yra didžiojo šešiakampio plotas?}
\def\JsixPL{Długość boku dużego sześciokąta foremnego jest dwa razy większa od długości boku małego sześciokąta foremnego. Ile jest równe pole dużego sześciokąta, jeżeli pole małego sześciokąta jest równe 4?}
\def\JsixRU{Сторона меньшего шестиугольника на рисунке справа в 2 раза меньше стороны большего шестиугольника. Площадь меньшего шестиугольника равна 4. Чему равна площадь большего шестиугольника?}

%J7===============================[=======.......................]===============================%J7
\def\JsevenEN{What is the negation of the statement ''Everybody solved more than 20 problems''?}
\def\JsevenLT{Teiginys „Kiekvienas išsprendė daugiau kaip 20 uždavinių“ klaidingas. Tai reiškia, kad teisingas toks priešingas teiginys:}
\def\JsevenPL{Jak brzmi zaprzeczenie zdania: ,,Każdy rozwiązał więcej niż \mat{20}~zadań''?}
\def\JsevenRU{Утверждение «Каждый решил более 20 задач» ложно. Значит, верно противоположное утверждение:}

%J8===============================[========......................]===============================%J8
\def\JeigthEN{In a coordinate system Tom drew a square. The coordinates of the two opposite vertices on the $x$-axis are $(-1;0)$ and $(5;0)$. Which of the following are the coordinates of another vertex of this square?}
\def\JeigthLT{Dvi priešingos kvadrato viršūnės yra $Ox$ ašies taškai $(-1;0)$ ir $(5;0)$. Kuris taškas taip pat yra šio kvadrato viršūnė?}
\def\JeigthPL{Na płaszczyźnie z układem współrzędnych Tomek narysował kwadrat. Jedna z jego przekątnych ma końce w punktach o współrzędnych \mat{(-1;0)} i \mat{(5;0)}. Jeden z dwóch pozostałych wierzchołków kwadratu ma współrzędne}
\def\JeigthRU{На координатной плоскости построен квадрат. Точки $(-1;0)$ и $(5;0)$ на оси $Ox$ являются концами одной из его диагоналей. Какая из следующих точек является вершиной этого квадрата?}

%J9===============================[=========.....................]===============================%J9
\def\JnineEN{In a certain village, the ratio between adult men and adult women is $2:3$ and the ratio between adult women and children is $8:1$. What is the ratio between adults (men and women) and children?}
\def\JnineLT{Barzdogaloje gyvenančių mėlynbarzdžių ir žaliabarzdžių barzdukų santykis yra $2:3$, o žaliabarzdžių bei kol kas bebarzdžių barzdukų -- $8:1$. Kitokių barzdukų Barzdogaloje nėra. Koks yra barzdotų ir bebarzdžių Barzdogalos barzdukų santykis?}
\def\JninePL{W pewnej wsi stosunek liczby mężczyzn do liczby kobiet jest równy \mat{2\koma[:]3}, a stosunek liczby kobiet do liczby dzieci jest równy \mat{8\koma[:]1}. Ile jest równy stosunek liczby wszystkich dorosłych mieszkańców, tj. łącznej liczby mężczyzn i kobiet, do liczby dzieci w tej wsi?}
\def\JnineRU{В некоторой деревне отношение числа мужчин к числу женщин равно $2:3$, а отношение числа женщин к числу детей равно $8:1$. Чему равно отношение числа взрослых к числу детей?}

%J10==============================[==========....................]==============================%J10
\def\JtenEN{The big wheel of this bicycle has perimeter 4.2 metres. The small wheel has perimeter 0.9 metres. At a certain moment, the valve of both wheels are at their lowest point. The bicycle rolls to the left. After how many metres will both valves first be at their lowest point together again?}
\def\JtenLT{Dviračio didžiojo rato perimetras lygus 4,2~m, o mažojo rato -- 0,9~m. Dviračiui ėmus judėti tiesiai, abiejų ratų vožtuvai buvo savo žemiausiose padėtyse. Kiek mažiausiai metrų nuriedės dviratis, kol vožtuvai ir vėl vienu metu atsidurs ratų apačioje?}
\def\JtenPL{Cyklista jedzie wąską prostą ścieżką na rowerze, którego koła mają obwody 4,2~m i 0,9~m. W pewnym momencie wentyle obu kół jednocześnie znalazły się w najniższym położeniu. Najwcześniej po ilu metrach taka sytuacja powtórzy się?}
\def\JtenRU{Обод большого колеса велосипеда имеет длину 4,2 метра, а маленького – 0,9 метра. В некоторый момент клапаны обоих колес оказались в самом нижнем положении. Какое наименьшее расстояние нужно проехать на этом велосипеде, чтобы оба клапана на колесах снова оказались в самом нижнем положении?}

%J11==============================[===========...................]==============================%J11
\def\JuoneEN{A grandmother, her daughter and her granddaughter can this year say that the sum of their ages is 100. In which year was the granddaughter born if each age is a power of 2?}
\def\JuoneLT{Šiemet senelės ir jos dukters bei anūkės amžių (metais) suma lygi 100, o kiekvienas iš tų amžių yra dvejeto laipsnis. Kuriais metais gimė anūkė?}
\def\JuonePL{W tym roku suma lat, jakie przeżyły: babcia, córka babci i wnuczka babci jest równa \mat{100}. W~którym roku urodziła się wnuczka, jeśli wiek każdej z tych osób liczony w latach jest potęgą liczby~\mat{2}\,?}
\def\JuoneRU{В этом году сумма возрастов бабушки, ее дочери и ее внучки равна 100 (лет), причем возраст каждой из них является степенью числа 2. В каком году родилась внучка?}

%J12==============================[============..................]==============================%J12
\def\JutwoEN{Paul put some rectangular paintings on the wall. For each picture he put one nail into the wall 2.5 m above the floor and attached a 2 m long string at the two upper corners. Which of the following pictures is closest to the floor (format: width in cm $\times$ height in cm)?}
\def\JutwoLT{Paulius ant sienos pakabino kelis stačiakampius paveikslus. Kiekvienas iš jų tiesiai kabo ant 2,5 m aukštyje esančios vinies ir jo viršutinius kampus jungiančios 2 m virvės (žr. pav.). Kurių matmenų (plotis $\times$ aukštis centimetrais) paveikslas kabo arčiausiai grindų?}
\def\JutwoPL{Paweł wieszał obrazy na ścianie. Do każdego z obrazów mocował w górnych rogach ramy sznurek długości 2 m i zakładał sznurek na haku wbitym w~ścianę na wysokości 2,5 m nad podłogą (patrz rysunek). Dla którego z obrazów, o wymiarach szerokość\mat{\times}wysokość podanych w centymetrach, jego dolna rama jest najbliżej podłogi?}
\def\JutwoRU{Коля вешает на стене прямоугольные картины. К верхним углам каждой из них он прикрепил концами веревку длины 2 м и повесил все картины параллельно полу на гвозди, вбитые в стену на высоте 2,5 м от пола. Какая из следующих картин висит ближе всего к полу? (Размеры приведены в см: ширина × высота.)}

%J13==============================[=============.................]==============================%J13
\def\JuthreeEN{Six girls share a flat with two bathrooms which they use every morning beginning at 7:00 o'clock. They use the bathroom one at a time, and sit down to eat breakfast together as soon as the last girl has finished. They spend 9, 11, 13, 18, 22 and 23 minutes in the bathroom respectively. Being well organized, what is the earliest they can have breakfast together?}
\def\JuthreeLT{Šešios studentės bendrabutyje kas rytą pabunda 7 valandą, prausiasi, o tada kartu sėda pusryčiauti. Jos gali naudotis dviem vonios kambariais. Į vonios kambarį studentės eina po vieną, o prausiasi atitinkamai po 9, 11, 13, 18, 22 ir 23 minutes. Kada anksčiausiai studentės gali pradėti pusryčiauti?}
\def\JuthreePL{Sześć studentek mieszka w mieszkaniu z dwoma łazienkami. Codziennie o godzinie \mat{7\koma[:]00} dziewczęta zaczynają swoją toaletę poranną, przy czym w każdej z łazienek przebywa tylko jedna osoba i~następna zaczyna, gdy tylko skończy poprzedniczka. Gdy skończy ostatnia z nich, wszystkie siadają do wspólnego śniadania. Toaleta zajmuje dziewczętom odpowiednio \mat{9}, \mat{11}, \mat{13}, \mat{18}, \mat{22} i \mat{23} minuty. Najwcześniej o której godzinie mogą zacząć śniadanie?}
\def\JuthreeRU{Шестеро студенток снимают квартиру, в которой есть две ванные комнаты. Они просыпаются и начинают умываться ровно с 7:00. На это у них уходит по 9, 11, 13, 18, 22 и 23 минуты, соответствено. Никакие две студентки не могут пользоваться одной и той же ванной одновременно. Сразу после того, как умылась последняя, они садятся завтракать. В какое самое раннее время может начаться завтрак?}

%J14==============================[==============................]==============================%J14
\def\JufourEN{In the following figure there is a regular octagon. The shaded area measures 3 cm$^2$. Find the area of the octagon in cm$^2$.}
\def\JufourLT{Užtušuotosios taisyklingojo aštuonkampio dalies plotas lygus 3 (žr. pav.). Kam lygus paties aštuonkampio plotas?}
\def\JufourPL{Pole zacieniowanej części ośmiokąta foremnego jest równe 3 cm\mat{^2}. Ile centymetrów kwadratowych ma pole tego ośmiokąta?}
\def\JufourRU{Площадь серой части правильного восьмиугольника на рисунке равна 3. Чему равна площадь всего восьмиугольника?}

%J15==============================[===============...............]==============================%J15
\def\JufiveEN{A new kind of crocodile has been discovered in Africa. The length of his tail is a third of his entire length. His head is 93 cm long and its length is a quarter of the crocodile`s length without his tail. How long is this crocodile in cm?}
\def\JufiveLT{Kengūros draugo Krokodilo uodega trissyk trumpesnė nei visas Krokodilas. Jo galva yra 93 cm ilgio ir yra keturissyk trumpesnė nei Krokodilas be uodegos. Kam lygus Krokodilo (su uodega) ilgis centimetrais?}
\def\JufivePL{W Afryce odkryto nowy gatunek krokodyli. Długość ogona takiego krokodyla jest jedną trzecią jego całej długości, a jego głowa ma 93 cm długości, co stanowi czwartą część długości krokodyla bez ogona.
Ile centymetrów długości ma ten krokodyl?}
\def\JufiveRU{В Африке обнаружен новый вид крокодилов. Треть его длины составляет хвост. Голова крокодила имеет длину 93 см, что равно четверти его длины без хвоста. Какова длина этого крокодила (в сантиметрах)?}

%J16==============================[================..............]==============================%J16
\def\JusixEN{In the picture there is a special dice. Numbers on the opposite faces always make the same sum. The numbers that we cannot see in the picture are all prime numbers. What is the digit sum of the number opposite to 14?}
\def\JusixLT{Paveikslėlyje pavaizduoto kubo trys nematomos sienos pažymėtos pirminiais skaičiais. Bet kurių dviejų priešingų sienų skaičių suma yra ta pati. Kokia yra kairiosios sienos skaičiaus (esančio priešais 14) skaitmenų suma?}
\def\JusixPL{Sumy liczb na przeciwległych ścianach kostki pokazanej na rysunku obok są sobie równe, a na niewidocznych jej ścianach znajdują się liczby pierwsze. Liczba $n$ znajduje się na ścianie przeciwległej do ściany z liczbą \mat{14}. Suma cyfr liczby $n$ równa}
\def\JusixRU{На рисунке изображен специальный кубик. Суммы чисел на его противоположных гранях одинаковы. Все числа на гранях, которые не видны на рисунке, являются простыми. Найдите сумму цифр числа, находящегося на левой грани (противоположной грани с числом 14).}

%J17==============================[=================.............]==============================%J17
\def\JusevenEN{In the picture, $PB$ is tangent to the circle with center $O$ and $PC$ bisects 
the angle $APB$. Calculate the angle $BCP$.}
\def\JusevenLT{Tiesė $PA$ eina per apskritimo centrą $O$, o tiesė $PB$ liečia apskritimą (žr. pav.). Tiesė, dalijanti kampą $APB$ pusiau, kerta atkarpą $AB$ taške $C$. Raskite kampą $BCP$.}
\def\JusevenPL{Prosta \mat{PB} jest styczną w punkcie \mat{B} do okręgu o środku~\mat{O} (patrz rysunek). Prosta \mat{PC} jest dwusieczną kąta \mat{APB}. Ile jest równa miara kąta \mat{BCP}?}
\def\JusevenRU{Через точку $P$ к окружности проведена касательная $PB$ и секущая $PA$, проходящая через центр $O$ данной окружности (см. рис.). Прямая $PC$ делит угол $APB$ пополам. Найдите величину угла $BCP$.}

%J18==============================[==================............]==============================%J18
\def\JueigthEN{A chess player played 40 matches and scored 25 points (a win counts as one point, a draw counts as half a point, and a loss counts as zero points). How many more matches did he win than lose?}
\def\JueigthLT{Dėdė Balys sulošė 40 šachmatų partijų ir pelnė 25 taškus (už pergalę skiriamas taškas, už lygiąsias pusė taško, už pralaimėjimą 0 taškų). Keliomis partijomis jis laimėjo daugiau nei pralaimėjo?}
\def\JueigthPL{Szachista zdobył \mat{25} punktów w \mat{40} rozegranych partiach (za wygraną partię otrzymuje się \mat{1}~punkt, za zremisowaną \mat{0\koma5} punktu, a za przegraną \mat{0}~punktów). O ile więcej partii szachista wygrał niż przegrał?}
\def\JueigthRU{Шахматист сыграл 40 партий и набрал 25 очков. (За победу в партии присуждается 1 очко, за ничью – 0,5 очка, за проигрыш – 0 очков.) На сколько больше партий он выиграл, чем проиграл?}

%J19==============================[===================...........]==============================%J19
\def\JunineEN{Triplets Jane, Danielle and Hannah wanted to buy identical hats. However, Jane lacked a third of their price, Danielle a quarter and Hanna a fifth. When the hats became 9,40 EUR cheaper, the sisters joined their savings and each of them bought a hat. Not a cent was left. What was the price of a hat before the price reduction?}
\def\JunineLT{Seserys trynukės Jorė, Petrė ir Esterė norėjo nusipirkti po tokį pat skėtį. Tačiau joms trūko pinigų: Jorei trečdalio skėčio kainos, Petrei -- ketvirtadalio, o Esterei -- penktadalio. Kai skėtis atpigo 9,40 Lt, trynukės sumetė santaupas krūvon ir įsigijo po skėtį, bet liko visai be pinigų. Kokia buvo pradinė skėčio kaina?}
\def\JuninePL{Siostry Alina, Basia i Celina chciały sobie kupić jednakowe apaszki, jednakże miały za mało pieniędzy. Alinie brakowało \mat{\frac{1}{3}} ceny apaszki, Basi --- \ \mat{\frac{1}{4}} ceny, a Celinie --- \ \mat{\frac{1}{5}} ceny. Gdy cena wybranej apaszki spadła o~\mat{9}~zł~\mat{40}~gr, siostry zebrały swoje pieniądze i zakupiły po jednej apaszce dla każdej z~nich. Wydały na ten zakup wszystkie swoje pieniądze. Ile kosztowała apaszka przed obniżką ceny?}
\def\JunineRU{Тройняшки Джейн, Дэнни и Энн  хотели купить одинаковые шляпы. Однако Джейн не хватало одной трети цены, Дэнни – одной четвертой, а Энн – одной пятой. Когда шляпы стали на 9,40 EUR дешевле, сестры сложили свои сбережения, и им хватило ровно на 3 шляпы. Какова была цена шляпы до удешевления?}

%J20==============================[====================..........]==============================%J20
\def\JutenEN{Let $p$, $q$, $r$ be positive integers and $p + \frac{1}{q +\frac{1}{r}} = \frac{25}{19}$. Which of the following is equal to $p+q+r$?}
\def\JutenLT{Natūralieji skaičiai $p$, $q$, $r$ tenkina lygybę $\displaystyle p + \frac{1}{q +\frac{1}{r}} = \frac{25}{19}$. Kam lygi suma $p+q+r$?}
\def\JutenPL{Liczby całkowite dodatnie \mat{p}, \mat{q}, \mat{r} spełniają równość $\displaystyle p+\frac{1}{q+\frac{1}{r}}=\frac{25}{19}$. Ile jest równа suma \mat{p+q+r}?}
\def\JutenRU{Пусть $\displaystyle p + \frac{1}{q +\frac{1}{r}} = \frac{25}{19}$, где $p$, $q$, $r$ – натуральные числа. Чему равна сумма $p+q+r$?}

%J21==============================[=====================.........]==============================%J21
\def\JdoneEN{In the equation, $N \times U \times (M + B + E + R) = 33$, each letter stands for a different digit. How many different ways are there to choose the values of the letters?}
\def\JdoneLT{Keliais būdais raides lygybėje $N \times E \times (D + A + U + G) = 33$ galima pakeisti skirtingais skaitmenimis, kad lygybė būtų teisinga?}
\def\JdonePL{W równaniu \mat{K\times A\times(N+G+U+R)=33} literom odpowiadają różne cyfry. Na ile różnych sposobów można tak dobrać wartości liter, aby równość była prawdziwa?}
\def\JdoneRU{Сколько всего существует способов заменить буквы разными цифрами в левой части равенства $N \times U \times (M + B + E + R) = 33$, чтобы оно было правильным?}

%J22==============================[======================........]==============================%J22
\def\JdtwoEN{On the picture shown Kaan wants to add some line segments so that each of the seven points has the same number of connections to other points. What is the least number of line segments Kaan must draw?}
\def\JdtwoLT{Ramunė pažymėjo 7 taškus ir sujungė kai kuriuos iš jų (žr. pav.). Žibuoklė nori, kad kiekvienas taškas būtų sujungtas su tiek pat kitų taškų. Kiek mažiausiai linijų, jungiančių pažymėtų taškų poras, turi papildomai nubrėžti Žibuoklė?}
\def\JdtwoPL{Na przedstawionym obok rysunku Piotr chce dorysować pewną liczbę odcinków łączących zaznaczone punkty w taki sposób, aby każdy z siedmiu punktów był połączony odcinkami z tą samą liczbą punktów. Ile jest równa najmniejsza liczba odcinków, które Piotr musi narysować?}
\def\JdtwoRU{Какое наименьшее число линий с концами в отмеченных точках (см. рис.) нужно дорисовать, чтобы из всех точек выходило одинаковое число линий?}

%J23==============================[=======================.......]==============================%J23
\def\JdthreeEN{The picture shows the same cube from two different views. It is built from 27 small cubes, some of them are black and some are white. What is the largest number of black cubes there could be in this cube?}
\def\JdthreeLT{Iš 27 vienetinių kubelių, nudažytų juodai arba baltai, sudėtas kubas. Paveikslėlyje jis pavaizduotas iš dviejų skirtingų pusių. Kiek daugiausiai juodų kubelių gali būti kube?}
\def\JdthreePL{Sześcian jest zbudowany z \mat{27} małych kostek o tej samej długości krawędzi, przy czym pewne kostki są czarne, a pewne białe. Na rysunku przedstawiono dwa różne widoki tego sześcianu. Ile co najwyżej czarnych kostek może być w tym sześcianie?}
\def\JdthreeRU{На рисунке справа один и тот же куб показан с двух разных сторон. Он состоит из 27 кубиков, одни из них белые, другие – черные. Какое наибольшее число черных кубиков может иметь этот куб?}

%J24==============================[========================......]==============================%J24
\def\JdfourEN{On an island, frogs are always either green or blue. The number of blue frogs increased by 60\% while the number of green frogs decreased by 60\%. It turns out that the new ratio of blue frogs to green frogs is the same as the previous ratio in the opposite order (green frogs to blue frogs). By what percentage did the overall number of frogs change?}
\def\JdfourLT{Miške dirba mėlynbarzdžiai ir žaliabarzdžiai barzdukai. Per 100 metų mėlynbarzdžių skaičius miške išaugo 60\%,
o žaliabarzdžių $-$ sumažėjo 60\%. Dabar mėlynbarzdžiai ėmė sudaryti tokią visų miško barzdukų dalį, kokią prieš šiuos pokyčius sudarė žaliabarzdžiai. Keliais procentais pakito visų barzdukų skaičius?}
\def\JdfourPL{Każda żaba żyjąca na wyspie jest albo zielona, albo niebieska. Po pewnym czasie liczba zielonych żab zmniejszyła się o \mat{60\%}, a liczba niebieskich żab wzrosła o \mat{60\%}. Wtedy okazało się, że stosunek liczby żab niebieskich do liczby żab zielonych jest równy początkowemu stosunkowi liczby żab zielonych do liczby żab niebieskich. O ile procent zmieniła się liczba żab na wyspie?}
\def\JdfourRU{На некотором острове все лягушки либо зеленые, либо синие. После того, как число синих лягушек увеличилось на 60\%, а число зеленых лягушек уменьшилось на 60\%, отношение числа синих лягушек к числу зеленых поменялось на обратное. На сколько процентов изменилось общее число лягушек на острове?}

%J25==============================[=========================.....]==============================%J25
\def\JdfiveEN{Tom wrote down several distinct positive integers, not exceeding $100$. Their product was not divisible by $18$. At most how many numbers could he have written?}
\def\JdfiveLT{Skirtingų natūraliųjų skaičių, ne didesnių kaip 100, sandauga nesidalija iš 18. Kiek daugiausiai skaičių galėjo būti sudauginta?}
\def\JdfivePL{Witek napisał na tablicy pewne różne liczby całkowite spośród liczb od \mat{1} do \mat{100}. Iloczyn wszystkich napisanych liczb nie jest podzielny przez \mat{18}. Co najwyżej ile liczb mógł napisać Witek?}
\def\JdfiveRU{Дима записал несколько различных натуральных чисел, не превосходящих 100. Известно, что их произведение не делится на 18. Какое наибольшее количество чисел мог записать Дима?}

%J26==============================[==========================....]==============================%J26
\def\JdsixEN{Any three vertices of a cube form a triangle. What is the number of all such triangles whose vertices are not all in the same face of the cube?}
\def\JdsixLT{Sujungus tris duoto kubo viršūnes atkarpomis gautas trikampis, nepriklausantis jokiai kubo sienai. Kiek yra tokių trikampių?}
\def\JdsixPL{Każde trzy wierzchołki sześcianu tworzą trójkąt. Ile jest wszystkich takich trójkątów, których wszystkie trzy wierzchołki nie leżą na jednej ścianie sześcianu?}
\def\JdsixRU{Рассмотрим все треугольники, у которых вершинами являются какие-то три вершины куба, не лежащие (все три) на одной и той же грани данного куба. Чему равно число таких треугольников?}

%J27==============================[===========================...]==============================%J27
\def\JdsevenEN{The equalities $k=\sqrt[n]{2014+m}=\sqrt[n]{1024}+1$ are given for positive integers $k$, $m$, $n$ with $2<n<10$. What is the sum of the digits of $m$?}
\def\JdsevenLT{Lygybėse $k=\sqrt[n]{2014+m}=\sqrt[n]{1024}+1$ skaičiai $k$, $m$, $n$ yra natūralieji. Be to, \mbox{$2<n<10$}. Kokia yra skaičiaus $m$ skaitmenų suma?}
\def\JdsevenPL{Dla dodatnich liczb całkowitych \mat{k}, \mat{m}, \mat{n} zachodzą równości $k=\sqrt[n]{2014+m}=$ $=\sqrt[n]{1024}+1$. Wiadomo, że $2 < n < 10$. Ile jest równa suma cyfr liczby $m$?}
\def\JdsevenRU{В равенствах $k=\sqrt[n]{2014+m}=\sqrt[n]{1024}+1$ числа $k$, $m$, $n$ -- натуральные, причем $2<n<10$. Чему равна сумма цифр числа $m$?}

%J28==============================[============================..]==============================%J28
\def\JdeigthEN{Consider the set of all the 7-digit numbers that can be obtained using, for each number, all the digits 1, 2, 3,..., 7. The numbers of the set are listed in increasing order. What is the last number of the first half of this list?}
\def\JdeigthLT{Gražinai gražus tik toks septynženklis natūralusis skaičius, kuriame yra visi skaitmenys 1, 2, 3,..., 7. Gražina visus jai gražius septynženklius skaičius surašė didėjimo tvarka. Koks skaičius yra paskutinis pirmoje Gražinos sąrašo pusėje?}
\def\JdeigthPL{Rozważmy wszystkie liczby \mat{7}-cyfrowe, których zapis dziesiętny zawiera każdą z siedmiu cyfr: \mat{1}, \mat{2}, \mat{3}, \mat{4}, \mat{5}, \mat{6}, \mat{7}. Liczby te ustawiamy w listę od najmniejszej do największej i dzielimy tę listę w~połowie na dwie równoliczne części. Jaką liczbą kończy się pierwsza część listy?}
\def\JdeigthRU{Выпишем в порядке возрастания все 7-значные числа, в записи которых используется по разу каждая из цифр от 1 до 7. Чему равно последнее из этих чисел в первой половине списка?}

%J29==============================[=============================.]==============================%J29
\def\JdnineEN{
\begin{minipage}[t]{379pt} 
\parshape 3 0pt 250pt 0pt 250pt 0pt 250pt Let $ABC$ be a triangle such that
$AB=6$, $AC=8$ and $BC=10$ and $M$ be the midpoint of $BC$. $AMDE$ is a
square, and $MD$ intersects $AC$ at point $F$ (see picture). Find the area of quadrilateral
$AFDE$.
\end{minipage}}
\def\JdnineLT{Kvadrato $AMDE$ kraštinė $AM$ yra trikampio $ABC$ pusiaukraštinė (žr. pav.). Be to, $AB=6$, $AC=8$ ir $BC=10$. Raskite užtušuoto keturkampio $AFDE$ plotą.}
\def\JdninePL{W trójkącie \mat{ABC} o długościach boków \mat{AB=6} cm, \mat{AC=8} cm i \mat{BC=10} cm na środkowej \mat{AM} zbudowano kwadrat \mat{AMDE}. Bok \mat{MD} tego kwadratu przecina bok \mat{AC} trójkąta w punkcie \mat{F}. Ile centymetrów kwadratowych ma pole zacieniowanego czworokąta \mat{AFDE}\,?}
\def\JdnineRU{Точка $M$ – середина стороны $BC$ треугольника $ABC$, в котором $AB=6$, $AC=8$ и $BC=10$. Сторона $AC$ пересекает сторону $MD$ квадрата $AMDE$ в точке $F$ (см. рис.). Найдите площадь четырехугольника $AFDE$.}

%J30==============================[==============================]==============================%J30
\def\JdtenEN{There are 2014 persons in a row. Each of them is either a liar (who always lies) or a knight (who always tells the truth). Each person says 'There are more liars to my left than knights to my right'. How many liars are there in the row?}
\def\JdtenLT{Į eilę sustojo 2014 žmonių. Kiekvienas iš jų yra arba niekada nemeluojantis tiesuolis, arba visada meluojantis melagis. Vienas po kito visi šie žmonės pareiškė: „Man iš kairės stovi daugiau melagių, nei iš dešinės tiesuolių.“ Kiek melagių stovi eilėje?}
\def\JdtenPL{W szeregu stoi \mat{2014} osób. Każda z tych osób jest albo kłamcą (zawsze kłamie), albo rycerzem (zawsze mówi prawdę). Każda z osób powiedziała: ,,Kłamców po mojej lewej stronie jest więcej niż rycerzy po mojej prawej stronie.'' Ilu kłamców stoi w tym szeregu?}
\def\JdtenRU{В ряд стоят 2014 человек. Каждый человек либо лжец (всегда врет), либо правдолюб (всегда говорит правду). Каждый из них заявил: «Слева от меня лжецов стоит больше, чем правдолюбов справа». Сколько всего лжецов стоит в этом ряду?}

